%bienvenue ! 
%cette version est susceptible d'être différente du pdf,
%contacter louis-max.harter@protonmail.com si besoin (-‿•)
\input{config_TFJM.tex}
\usepackage{embedfile}
%\embedfile{code source.zip}
\embedfile{pb8Affichage.py}
\embedfile{pb8BruteForce.py}
\embedfile{pb83Couleurs.py}
\begin{document}
\usetikzlibrary{arrows,babel,calc,decorations,graphdrawing,graphs,shapes,trees}
\usegdlibrary{trees}

\title{$\mathbb{TFJM}^2$\\Problème 8 : Télé truquée}
\maketitle
\tableofcontents 
\newpage
\section{Introduction}
\subsection{Résumé}
Pour la question 2, nous avons montré qu'il existait une méthode permettant à Denis de construire un tableau de préférences réalisant une liste d'objectif comportant un $n$-cycle. Ensuite, nous avons montré que les listes d'objectifs favorisant un participant étaient réalisable, et que pour $n=3$, toute liste formait un $3$-cycle ou favorisait un participant, ce qui répond à la question 1. \\
Pour la question 3-4, nous avons trouvé une méthode qui réalise toute liste d'objectif avec $N = n$. Enfin, nous avons trouvé une méthode pour construire des listes d'objectifs réalisable à partir d'autres que l'on sait réalisable, ce qui répond partiellement à la question 6.
\subsection{Notions hors-programme utilisées}
\textbf{Récurrence forte :} Le principe de récurrence forte est semblable à celui de la récurrence simple, à la différence que lors de l'hérédité, on suppose la propriété vraie pour toutes les valeurs comprises entre le rang initial et un certain rang $t$, puis on prouve que la propriété est encore vraie au rang $t+1$. \smallskip\\
\textbf{Coloriage de graphe :} Colorier un graphe, c'est associer à chaque noeud de ce graphe une couleur, tel que deux sommets voisins n'aient jamais la même couleur. Lorsqu'on peut colorier un graphe avec $c$ couleurs, on dit de ce graphe qu'il est $c$-coloriable.
\subsection{Notations}
On numérote les participants de $0 $ à $n-1$. Dans le tableaux de préférence, on numérote les positions des participants classés de $0$ à $n-2$. \smallskip\\
On sépare les émissions en tours : à chaque fois qu'un participant est éliminé, on dit qu'un nouveau tour commence. Ainsi, on dit du participant $P_x$ ayant perdu l'épreuve sportive qu'il est éliminé au tour 0, puis du participant $P_y$ éliminé par $P_x$ qu'il est éliminé au tour 1,... On note $e_t$ le participant éliminé au tour $t$. Par convention, on note le vainqueur de l'émission $e_{n-1}$. De plus, on dit d'un participant $P_x$ qu'il est dans l'état éliminé au tour $t$ s'il existe un $t'<t$ tel que $e_{t'} = P_x$. \smallskip\\
$\ii{a;b}$ désigne l'ensemble des entiers compris entre $a$ inclus et $b$ inclus. \smallskip\\
\begin{definition} \label{rn}
Pour $n\in \mathbb{N}^*$ on note $R_n$ la fonction qui à tout nombre entier associe son reste dans la division euclidienne par $n$.
\end{definition}
\begin{propriete}
\property{Soient $x,y$ des nombres entiers. $R_n(R_n(x)+y) = R_n (x+y)$.}\label{relarn}
\begin{demo}
On a : $$x\equiv R_n(x) [n]$$
$$ x+y \equiv R_n(x)+y[n]$$
Or si deux nombres sont congrus modulo $n$, ils possèdent le même reste, d'où $R_n(R_n(x)+y) = R_n (x+y)$
 \end{demo}
\end{propriete}
\\

\section{Vocabulaire des listes d'objectifs}

Les listes d'objectifs seront décrites par des ensembles d'objectifs. Par exemple, dans l'énoncé, la liste d'objectif de la figure 14 est $\{(\text{Fifi}, \text{Loulou}) , (\text{Loulou}, \text{Riri}) , (\text{Riri}, \text{Fifi}) \} $. On peut également représenter une liste d'objectif $L$ par un graphe orienté dont l'ensemble des noeuds est l'ensemble des participants, et l'ensemble des arcs est $L$. \medskip\\
Nous étudieront plusieurs configurations particulières de listes d'objectifs, dont voici les définitions :
\begin{outline}
    \1 \textbf{$k$-cycle} : pour une liste d'objectifs donnée, on dit qu'un ensemble de $ k \ge 2 $ participants forme un $k$-cycle s'ils peuvent être numérotés $P_1,P_2,\cdots,P_k$ de sorte que l'objectif de $P_X$ est $P_{R_n(X+1)}$
    \1 \textbf{favorisé} : pour une liste d'objectifs $L$, on dit que $L$ favorise un participant si tous les participants peuvent être numéroté $P_0,P_1,...,P_{n-1}$ de telle sorte que $\forall x \in \ii{0,n-2}$, $P_x$ a pour objectif $P_{n-1}$, et que $P_{n-1}$ a pour objectif $P_0$. 
    \1 \textbf{couronne} :pour une liste donnée, si un ensemble $K$ de participant forme un $k$-cycle, et que chaque participant qui n'appartient pas à $K$ a pour objectif un participant qui appartient à $K$, alors on dit que la liste forme une couronne. 
\end{outline}



\section{Question 2}

\begin{definition}
On dit d'un tableau de préférence qu'il contient un $(d,f,p)$-cycle si $\forall x \in \ii{d,f}$, $P_x$ a classé en position $p$ le participant numéro $R_c(x-d-1)+d$, avec $c = f-d+1$. 
\end{definition}
Remarque : dans la suite, il va y avoir beaucoup de notation, aussi, pour bien avoir à l'esprit le rôle de chaque lettre, il est plus simple de se souvenir de quoi elle est l'initiale. Ici, $d$ est prise pour début, $f$ pour fin, $p$ pour position et $c$ pour cardinal, car $c = \text{card}\ii{d,f}$. 
\begin{proposition}\label{lemme du cycle}
    Soit $i\in \ii{0,n-2}$ un tour, appelé tour initial. Si :
    \begin{enumerate}
        \item \hypertarget{item 1}{ } le tableau de préférence forme un $(d,f,n-2)$-cycle ;
        \item \hypertarget{item 2}{ } $\exists!x\in \ii{d,f}$ tel que $P_x$ soit dans l'état éliminé au tour $i+1$ ; 
        \end{enumerate}
    alors pour $t \in \ii{i,i+c-1}$ :
    \begin{large}
    $$e_t = P_{R_c(x-d-t+i)+d}$$
    \end{large}
\end{proposition}
\begin{demo}
Par récurrence forte. On pose : $\mathcal{P}(t) : e_t = P_{R_c(x-d-t+i)+d}$\medskip\\
\underline{Initialisation} : \smallskip \\
D'une part, supposons qu'il existe un $\tau<i$ tel que $e_\tau = P_x$, et montrons que c'est absurde. \\
Comme le tableau de préférence forme un $(d,f,n-2)$-cycle, $P_x$ a classé en position $n-2$ le participant numéro $R_c(x-d-1)+d$. Or $R_c(x-d-1)+d\in \ii{d,f}$, donc d'après la condition \hyperlink{item 2}{2.} $P_{R_c(x-d-1)+d}$ n'est pas dans l'état éliminé au tour $\tau$. Cependant, comme il est classé en position $n-2$ par $P_x$, qui est lui éliminé au tour $\tau$, $P_{R_c(x-d-1)+d}$ est éliminé au tour $\tau +1\leq i$. Au tour $i$, il y a donc 2 participants appartenant à $\ii{d,f}$ qui sont dans l'état éliminé : c'est incohérent avec \hyperlink{item 2}{2.} Il n'existe donc pas de $\tau<i$ tel que $e_\tau = P_x$. Comme $P_x$ est dans l'état éliminé au tour $i+1$, c'est que $P_x = e_i$ \medskip  \\
D'autre part, $R_c(x-d-i+i)+d = R_c(x-d)+d$.\\
Or $ d\leq x \leq f$\\
$0\leq x-d \leq f-d < c$\\   
Donc $R_c(x-d) = x-d$.\\
D'où $P_x = P_{R_c(x-d-i+i)+d} = e_i$. La propriété est vraie au rang $i$. \medskip\\
\underline{Hérédité} : On suppose que pour un certain $t \in \ii{i,i+c-2}$, $\forall t' \in \ii{i, t}$, $e_{t'} = P_{R_c(x-d-t'+i)+d}$.\smallskip\\
On sait, d'après notre hypothèse de récurrence, que $e_t = P_{R_c(x-d-t+i)+d}$. \\
On sait, d'après \hyperlink{item 1}{1.}, que $P_X$ a classé $P_{R_c(X-d-1)+d}$ en position $n-2$. En prenant $X = R_c(x-d-t+i)+d$, comme $R_c((R_c(x-d-t+i)+d)-d-1)+d = R_c(x-d-(t+1)+i)+d$, on en déduit que $P_{R_c(X-d-1)+d}$ a classé $P_{R_c(x-d-(t+1)+i)+d}$ en position $n-2$.\smallskip \\
Supposons maintenant que ce dernier soit dans l'état éliminé au tour $t$. \\
Alors, d'après notre hypothèse de récurrence forte,  $\exists t' \in \ii{i,t}$ tel que $P_{R_c(x-d-(t+1)+i)+d} = P_{R_c(x-d-t'+i)+d}$, ce qui implique :
$$R_c(x-d-(t+1)+i)+d = R_c(x-d-t'+i)+d$$
$$R_c(x-d-(t+1)+i) = R_c(x-d-t'+i)$$
$$x-d-(t+1)+i \equiv x-d-t'+i~~[c]$$
$$t+1-i \equiv t'-i~~[c]$$
$$R_c(t+1-i) = R_c (t'-i)~~\text{\hypertarget{(1)cycle}{(1)}}$$
Or $$i\leq t' \leq t \leq i+c-2$$
$$i\leq t' < t+1 \leq i+c-1$$
$$0 \leq t'-i < t+1-i \leq c-1 < c$$
Donc $R_c(t+1-i) = t+1-i$ et $R_c(t'-i) = t'-i$. \smallskip\\
En remplaçant dans \hyperlink{(1)cycle}{(1)}, on obtient $t+1 = t'$, ce qui est absurde. On en déduit donc que $P_{R_c(x-d-(t+1)+i)+d}$ n'est pas dans l'état éliminé au tour $t$. \medskip \\
Ensuite, 2 cas possibles :
\begin{enumerate}
    \item $t \neq n-2$ : alors l'émission continue, et comme $P_{R_c(x-d-(t+1)+i)+d}$ est le participant non-éliminé le moins bien classé par $e_t$, on a $e_{t+1} = P_{R_c(x-d-(t+1)+i)+d}$. La propriété est vraie au rang $t+1$. 
    \item $t = n-2$ : alors l'émission s'arrête, car $n-1$ participants ont été éliminés. On a vu que $P_{R_c(x-d-(t+1)+i)+d}$ n'est pas dans l'état éliminé au tour $n-2$, c'est donc qu'il est le vainqueur. Or on avait dit que par convention, $e_{n-1}$ désignait le vainqueur du jeu. On a donc $e_{t+1} = P_{R_c(x-d-(t+1)+i)+d}$. La propriété est vraie au rang $t+1$. 
\end{enumerate}

\underline{Conclusion} : la proposition est initialisée et est héréditaire, elle est donc vraie pour tout $t\in \ii{i, i+c-1}$
\end{demo}\\

\begin{methode}\label{methode:n-cycle}
Pour construire son tableau de préférence, Denis demande à chaque participant $P_x$ de classer le participant $P_{R_n(x-1)}$ en position $n-2$. Pour les autres positions, il laisse les participants libres de se classer comme ils le veulent. Sous forme de tableau de préférence, cela donne :


$$\begin{tabular}{|l||c|c|c|c|c|}
 \hline
  Nom & $P_0$ & $P_1$ & $P_2$ & ... & $P_{n-1}$ \\
   \hline
  ... & ... & ... & ... & ... & ... \\
 \hline
  Participant classé $n-2$-ième & $ P_{n-1}$ & $P_0$ & $P_1$ & ... & $P_{n-2}$ \\
 \hline
\end{tabular}$$
\end{methode}
\begin{proposition}\label{prop:n-cycle réalisable}
Si la liste d'objectif forme un $n$-cycle, alors n'importe quel tableaux de préférence construit selon la méthode \ref{methode:n-cycle} 
satisfait cette liste. 
\end{proposition}
\begin{demo}
Un tableau selon la méthode \ref{methode:n-cycle} forme un $(0,n-1,n-2)$-cycle. De plus, pour $i=0$, $\exists! x \in \ii{0,n-1}$ tel que $P_x$ est dans l'état joué au tour 1 : c'est le participant ayant perdu l'épreuve sportive. Donc d'après la proposition \ref{lemme du cycle}, pour $t \in \ii{0,n-1}$, $$e_t = P_{R_c(x-0-t+0)+0} = P_{R_n(x-t)}$$
D'où $e_{n-1} = P_{R_n(x-n+1)} = P_{R_n(x-1)}$, ce qui est exactement l'objectif de $P_x$. 
\end{demo}




\begin{definition}
Pour une liste d'objectifs $L$, on dit que $L$ favorise un participant si tous les participants peuvent être numéroté $P_0,P_1,...,P_{n-1}$ de telle sorte que $\forall x \in \ii{0,n-2}$, $P_x$ a pour objectif $P_{n-1}$, et que $P_{n-1}$ a pour objectif $P_0$. 
\end{definition}
\begin{methode}\label{methodo:favorise}
Soit $L$ une liste d'objectif qui favorise un participant. Denis demande à : \smallskip \\
- $P_{y \neq n-1}$ de classer $P_{R_{n-1}(y-1)}$ en position $n-2$ ; \\
- $P_{n-1}$ de classer $P_{n-2}$ en position $n-2$. \smallskip \\
Ensuite, il laisse les participants libres de se classer comme ils le veulent. \\
\end{methode}

\begin{proposition}\label{prop: favorise réalisable}
La méthode \ref{methodo:favorise} réalise $L$ si $L$ favorise un participant. 
\end{proposition}
\begin{demo}
Un tableau de préférence construit selon la méthode \ref{methodo:favorise} forme un $(0,n-2,n-2)$-cycle. \smallskip\\
Supposons que $e_0 = P_{I\neq n-1}$ perde l'épreuve sportive. \\
Alors, pour $i=0$, $\exists! x \in \ii{0,n-1}$ tel que $P_x$ est dans l'état joué au tour 1 : c'est $P_I$. Donc en appliquant la proposition \ref{lemme du cycle} :
\begin{large}
$$e_t = P_{R_{n-1}(I-t)}$$
\end{large}
Supposons maintenant qu'il existe $\tau \in \ii{0,n-2}$ tel que $e_\tau = P_{n-1}$. Cela veut donc dire que $R_{n-1}(I-\tau) = n-1$, ce qui est absurde. $P_{n-1}$ gagne donc l'émission, et était l'objectif de $P_I$. 
\smallskip\\
Supposons d'autre part que $P_{n-1}$ perde l'épreuve sportive. Alors celui-ci élimine le participant qu'il a classé en position $n-2$ au tour 1, soit $e_1 = P_{n-2}$. On peut de nouveau appliquer la proposition \ref{lemme du cycle}, et on obtient : 
\begin{large}
$e_{n-1} = P_{R_{n-1}(n-2-0-(n-1)+1)+0} = P_{R_{n-1}(0)} = P_0$
\end{large}
, ce qui était l'objectif de $P_{n-1}$. 
\end{demo}
\section{Question 1}

\begin{proposition}
Pour $n =3$, toute liste forme un 3-cycle, ou favorise un participant. 
\end{proposition}
\begin{demo}

Soient $X,Y,Z$ des entiers appartenant à $\ii{0,2}$ et tous différent les uns des autres. Essayons de construire une liste d'objectif qui ne forme pas un 3-cycle, ni ne favorise un participant. \\
On prend un participant $P_X$, et on lui donne pour objectif un participant $P_Y$. Ensuite, deux possibilité : 
\begin{outline}
    \1 on donne à $P_Y$ pour objectif $P_X$. Ensuite, le troisième participant $P_Z$ peut avoir pour objectif :
        \2 $P_X$, mais ce dernier est l'objectif de $P_Y$ et de $P_Z$, donc favorisé. 
        \2 $P_Y$, mais ce dernier est l'objectif de $P_X$ et de $P_Z$, donc favorisé. 
    \1 on donne à $P_Y$ pour objectif $P_Z$. Ensuite, celui-ci peut avoir pour objectif :
        \2 $P_Y$, mais ce dernier est l'objectif de $P_X$ et de $P_Z$, donc favorisé.
        \2 $P_X$, mais alors la liste d'objectif forme un 3-cycle. 
\end{outline}
\FloatBarrier
\begin{figure}[ht]\label{fig:3-realiste}
    \centering\hfill
    \begin{subfigure}{0.4\textwidth}
        \resizebox{0.9\textwidth}{!}{
            \input{images/question 1/illustration 1}
        }
        \caption{Si $P_Y$ a pour objectif $P_Z$.}\label{fig:fig1?}
    \end{subfigure}\hfill
    \begin{subfigure}{0.4\textwidth}
        \resizebox{0.9\textwidth}{!}{
            \input{images/question 1/illustration 2}
        }         
        \caption{Si $P_Y$ a pour objectif $P_X$.}
    \end{subfigure}\hfill
    \caption{Illustration des différentes listes d'objectifs possible avec 3 participant. En rouge, les listes favorisent un participant ; en vert, elles forment un 3-cycle.}
\end{figure}
\leavevmode\end{demo}
\FloatBarrier
\medskip
On a vu dans les proposition \ref{prop:n-cycle réalisable} et \ref{prop: favorise réalisable} que les listes d'objectifs formant un $n$-cycle et celles favorisant un participant sont réalisables. On en déduit que pour $n=3$, toute liste d'objectifs est réalisable, ce qui répond à la question 1. 

\section{Question 3-4}
\textit{Dans cette question, Denis a une liste d'objectifs pour $n$ participants, mais il a le droit d'ajouter jusqu'à $N$ autres participants et choisir leurs objectifs.
Est-il toujours possible pour Denis de trouver un tableau de préférences pour les $n+N$ participants qui réalise la liste d'objectifs, si Denis peut choisir $N$ ? Et s'il se limite à $ N \le n $ ? À $ N \le 1 $ ? À $ N = 0 $ ?}\smallskip\\
On note $E_P$ l'ensemble des participants ayant un objectif et $E_N$ l'ensemble des participants rajoutés. 
\\ \begin{methode}\label{methode:N}
Denis ajoute $N = n$ participants sans objectif. \\
Il numérote les participants qui ont un objectif de $0$ à $n-1$, et les participants sans objectif de $n$ à $2n-1$. \\\\
Pour $x \in \ii{0,n-1}$, Denis demande à $P_x$ de classer :\\
- $ P_{y+n}$ en position $n-2$, où $P_y$ désigne l'objectif de $P_x$.\\
- $P_{R_n(x-1)}$ en position $n-3$.\\
- $P_{R_n(x-2)}$ en position $n-4$.\\
Pour les autres positions, il laisse le choix au participant. \\\\
Pour $x \in \ii{n,2n-1}$, Denis demande à $P_x$ de classer :\\
- $ P_{R_n(x-1)+n}$ en position $n-2$,.\\
- $P_{R_n(x-2)}$ en position $n-3$.\\
- $P_{R_n(x-3)}$ en position $n-4$.\\
Pour les autres positions, il laisse le choix au participant. 
\end{methode} \smallskip \\
On peut représenter cette méthode par un graphe orienté qui possède un sommet pour chaque participant et un arc de poids $p$ entre $x$ et $y$ si $P_x$ a classé $P_y$ en position $p$. Pour plus de lisibilité, nous avons séparé les arcs, le schéma obtenu en dessinant toutes les flèches sur le même graphe étant trop chargé. 

\begin{figure}[ht!]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{1\textwidth} %0.3 car 3 images, boite qui contient l'image
        \centering                      %toujours mieux
        \resizebox{\textwidth}{!}{      %on resize l'image en fonction taille de la boite
            \input{images/methode3-tikz/tikz-methode3-fleche_n-2.tikz}
        }\label{fig:fleche_n-2}
        \caption{Graphe représentant le classement en position $n-2$. }
    \end{subfigure}
    \hfill                              %séparation homogène entre les images
    \begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
         \centering
         \resizebox{\textwidth}{!}{
            \input{images/methode3-tikz/tikz-methode3-fleche_n-3.tikz}
         }\label{fig:fleche_n-3}
         \caption{Graphe représentant le classement en position $n-3$.}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
         \centering
         \resizebox{\textwidth}{!}{
            \input{images/methode3-tikz/tikz-methode3-fleche_n-4.tikz}
         }\label{fig:fleche_n-4}
         \caption{Graphe représentant le classement en position $n-4$.}
    \end{subfigure}
        \caption{Représentation sous forme de graphe de la méthode \ref{methode:N}}
\end{figure}\FloatBarrier


\begin{proposition}\label{prop:cycle1_dans_oridnateur}
Si Denis construit son tableau de préférence en suivant la méthode 2 et qu'un participant $P_x$ ayant pour objectif $P_y$ perd l'épreuve sportive, alors pour $t\in \ii{1, n}$, $e_t = P_{R_n(y-t+1)+n}$
\end{proposition}
\begin{demo}
Supposons que $e_0 = P_x$. alors celui-ci élimine le participant qu'il a classé en position $n-2$, soit $e_1 = P_{y+n}$. Or un tableau de préférence construit selon la méthode \ref{methode:N} forme un $(n,2n-1,n-2)$-cycle. On peut donc appliquer la proposition \ref{lemme du cycle}, et on a pour $t\in \ii{1, n}$
\begin{large}
$$e_t = P_{R_{(2n-1-n+1)}(y+n - n-t +1)+n} = P_{R_n(y-t+1)+n}$$
\end{large}
ce que l'on cherchait à démontrer.
\end{demo}
\\
On peut déduire de cette proposition que l'ensemble des participant appartenant à $E_N$ est dans l'état éliminé au tour $n+1$. 
\begin{proposition}
    Si Denis construit son tableau de préférence en suivant la méthode \ref{methode:N} et que $P_x$ perd l'épreuve sportive, alors pour $t\in \ii{n+1, 2n-2}$, 
 $$e_t = \left\{
        \begin{array}{ll}
            P_{R_n(y-t)} \text{ si } t \in \ie{n+1, R_n(y-x)+n} \\
            P_{R_n(y-t-1)} \text{ si } t \in \ii{R_n(y-x)+n, 2n-2}  \\
        \end{array}
    \right.
$$
\end{proposition}
\begin{demo}
Par récurrence forte. \\\\
\underline{Initialisation :} Grâce à la proposition \ref{prop:cycle1_dans_oridnateur}, on sait que $e_n = P_{R_n(y+1)+n}$. \\Ce participant a classé en position $n-2$ le participant $P_{y+n}$, mais celui-ci a déjà été éliminé en 1-ième. \\
$e_n$ a classé $P_{R_n(y-1)}$ en position $n-3$. Comme $0\leq R_n(y-1)< n-1$, $P_{R_n(y-1)} \in E_P$. Or l'unique participant initial dans l'état éliminé au tour $n$ est $P_x$. \\
De plus, \begin{align*}
    x = R_n(y-1) &\iff x \equiv y-1~[n]\\
&\iff y-x\equiv 1~[n]\\
&\iff R-n(y-x) = 1\\
&\iff R_n(y-x)+ n = n+1\\
\end{align*}


Donc si $n+1 \neq R_n(y-x)+n$, alors $P_{R_n(y-1)}$ n'est pas dans l'état éliminé au tour $n$. On a dans ce cas $e_{n+1} = P_{(y-1)} = P_{y-(n+1)}$.\\
En revanche, si $n+1 = R_n(y-x)+n$, $P_{R_n(y-1)} = P_x$, et a donc déjà été éliminé. $e_n$ a classé en position $n-4$ le participant $P_{R_n(y-2)}$. Celui-ci est un participant initial, et on a vu qu'il était différent de $P_x$. Donc $e_{n+1} = P_{(y-2)} = P_{y-(n+1)-1}$.\\
La propriété est vraie au rang $n+1$. \\ \\ 
\underline{Hérédité :} Supposons que pour un certain $t \in \ii{n+1;2n-3}$, $\forall t' \in \ii{n+1,t}$, 
 $$e_{t'} = \left\{
        \begin{array}{ll}
            P_{R_n(y-t')} \text{ si } t' \in \ie{n+1, R_n(y-x)+n} \\
            P_{R_n(y-t'-1)} \text{ si } t' \in \ii{R_n(y-x)+n, 2n-2}  \\
        \end{array}
    \right.
$$
Il y a alors 4 cas possibles : 
\begin{enumerate}
    \item $t \in \ie{n+1, R_n(y-x)+n}$ et $t+1 = R_n(y-x)+n$
    \item $t \in \ie{n+1, R_n(y-x)+n}$ et $t+1 \neq R_n(y-x)+n$
    \item $t \in \ii{R_n(y-x)+n, 2n-2}$ et $t+1 = R_n(y-x)+n$
    \item $t \in \ii{R_n(y-x)+n, 2n-2}$ et $t+1 \neq R_n(y-x)+n$
\end{enumerate}
Nous démontrerons que dans le premier cas, la propriété est héréditaire ; pour les trois autres, la structure de la preuve est semblable. \\ 
Supposons donc que $t \in \ie{n+1, R_n(y-x)+n}$ et $t+1 = R_n(y-x)+n$. \\
Déjà, comme $n+1 \leq t < 2n-3$, alors $2 \leq t+1-n < n-2$. De là, on a :\\
$t+1 = R_n(y-x)+n \iff R_n(t+1-n) = R_n(y-x)$\\
\tabto{100pt}$\iff t+1-2 \equiv y-x~[n]$\\
\tabto{100pt}$\iff x \equiv y-t-1~[n]$\\
\tabto{100pt}$\iff x = R_n(y-t-1)$\\

Ensuite, par hypothèse de récurrence, $e_t = P_{R_n(y-t)}$. Ce participant a classé $P_{y'+n}$ en position $n-2$, où $P_{y'}$ désigne l'objectif de $P_{R_n(y-t)}$. Or $P_{y'+n} \in E_N$, et on a vu que tous les participants de $E_N$ sont dans l'état éliminé, donc $P_{y'+n}$ est dans l'état éliminé. $e_t$ a classé $P_{R_n(R_n(y-t)-1)} = P_{R_{n(y-t-1)}}$ en position $n-3$. De plus,
\begin{align*}
    t+1 &= R_n(y-x)+n\\
    t+1 - n&=R_n(y-x)\\
    \text{Comme } n&<t<2n-3,~\text{alors }
    1 < t-n +1 < n-2\\
    \text{donc }t+1-n &\equiv y-x~~[n]\\
    x-n &\equiv y-t-1~~[n]\\
    x &\equiv y-t-1~~[n]\\
    R_n(x) &= R_n(y-t-1)\\
    x &= R_n(y-t-1)\\
\end{align*}
Donc le participant $P_{R_n(y-t-1)}$a été éliminé. \smallskip \\
$e_t$ a classé $P_{R_n(y-t-2)}$ en position $n-4$. Supposons que $P_{R_n(y-t-2)}$ ai été éliminé. Alors, comme celui-ci est différent de $P_x$, cela veut dire qu'il existe un $\tau \in \ie{n+1 ; t}$ tel que $e_\tau = P_{R_n(y-\tau - 2)}$. \\
Comme $\tau \in \ie{n+1 ; t}$ et $t \in \ie{n+1 ; R_n(y-x)+n}$, alors $\tau \in \ie{n+1; R_n(y-x)+n}$. Donc par hypothèse de récurrence, $e_\tau = P_{R_n(y-\tau)}$. Soit : 
\begin{align*}
    P_{R_n(y-\tau)} &=  P_{R_n(y-\tau-2)}\\
    R_n(y-\tau) &= R_n(y-\tau-2)\\
    y-\tau &\equiv y-\tau-2~~[n]\\
    0 &\equiv 2~~[n]
\end{align*}
Comme $n>2$, c'est absurde. $P_{R_n(y-t-2)}$ n'a donc pas été éliminé. Comme $P_{R_n(y-t-2)}$ est le participant non-éliminé le moins bien classé par $e_t$, $P_{R_n(y-t-2)} = e_{t+1}$. La propriété est héréditaire dans ce sous-cas. Pour les autres sous-cas, on démontre de la même façon. \\ \\
\underline{Conclusion :} la propriété est initialisée et est héréditaire, elle est donc vraie pour tout $t\in \ii{n+1, 2n-2}$. 
\end{demo} \medskip \\
\begin{proposition}
    La méthode \ref{methode:N} réalise toute liste d'objectif. 
\end{proposition}
\begin{demo}
Soit $P_x$ le participant qui perd l'épreuve sportive et $P_y$ son objectif. Grâce aux propositions précédentes, on a l'expression de $e_t$ en fonction de $t$ :
 $$e_t = \left\{
        \begin{array}{ll}
            P_x \text{ si } t = 0 \smallskip\\
            P_{R_n(y-t+1)+n} \text{ si } t\in \ii{1, n} \smallskip\\
            P_{R_n(y-t)} \text{ si } t \in \ie{n+1, R_n(y-x)+n} \smallskip \\
            P_{R_n(y-t-1)} \text{ si } t \in \ii{R_n(y-x)+n, 2n-2} \smallskip \\
        \end{array}
    \right.
$$ 
Supposons qu'à la fin du jeu, $P_y$ ai été éliminé. 
\begin{enumerate}
    \item $P_y = e_0 = P_x$ absurde, car un participant ne peut pas être son propre objectif. 
    \item $P_y = e_t$ où $t\in \ii{1, n}$. Dans ce cas, $P_y = P_{R_n(y-t+1)+n}$, absurde, car $0\leq y < n$.
    \item $P_y = e_t$ où $t \in \ie{n+1, R_n(y-x)+n}$. Dans ce cas, $P_y = P_{R_n(y-t)}$, soit :
    \begin{align*}
        R_n(y-t) &\equiv y\\
        y &\equiv y-t~~[n]\\
        t &\equiv 0~~[n]
    \end{align*}
    ce qui est absurde, car $t \in \ie{n+1, R_n(y-x)+n}$. 
    \item $P_y = e_t$ où $t \in \ii{R_n(y-x)+n, 2n-2}$. De la même manière, cela implique que $t \equiv n-1~~[n]$, ce qui est absurde. 
\end{enumerate}
$P_y$ n'a donc pas été éliminé ; l'objectif de $P_x$ est réalisé. 
\end{demo} 
\section{Question 6}
\subsection{Construction de liste}
Soient $L$ une liste d'objectifs réalisable pour un ensemble $\nu$ de  $n$ participant et $T$ un tableau de préférence qui réalise $L$. Soient $M$, $m$ et $X$ des participants tels que $\{ (M,m), (X,M) \} \subset L$. \\
Soit $L'$ une liste d'objectif pour $n+1$ participants tel que $L' = L \cup \{(\mu,m)\}$, où $\mu$ est le participant qui n'appartient pas à $\nu$. 
\begin{theoreme}\label{theo:+1}
$L'$ est réalisable. 
\end{theoreme}
\begin{demo}
\begin{methode}\label{methode +1}
Denis demande au participant :
\begin{enumerate}
    \item $M$ de classer $\mu$ en position $n-1$, puis de classer le reste des participants comme dans $T$. 
    \item $\mu$ de classer $M$ en position $n-1$, puis de classer le reste des participants comme les a classé $M$
    \item $X$ différent de $M$ ou $\mu$, de noter $P$ la position dans laquelle il classait $M$ dans $T$, puis de classer en position $P'\leq P$ le participant qu'il classait en position $P'$ dans $T$, de classer en position $P+1$ le participant $\mu$, et de classer en position $P'>P+1$ le participant qu'il classait en position $P'-1$ dans $T$. 
\end{enumerate}
\leavevmode\end{methode}

On va montrer qu'un tableau de préférence $T'$ construit selon la méthode \ref{methode +1} réalise $L'$, en examinant les cas possibles. \smallskip \\
\underline{$M$ perd l'épreuve sportive}. \\
Si $M = e_0$, comme $M$ a classé $\mu$ en position $n-1$, il l'élimine. Ensuite, comme $\mu$ est éliminé, et qu'il a classé le reste des participant de la même manière que $M$ les classait dans $T$, alors l'émission va se dérouler comme si $M$ perdait dans $T$. $T$ réalise $L$, et $(M, m) \in L$, donc le vainqueur sera $m$. L'objectif $(M,m)$ est satisfait. \smallskip \\
\underline{$\mu$ perd l'épreuve sportive}. \\
$\mu = e_0 \Rightarrow M = e_1$. Ensuite, de la même manière que quand $M$ perd l'épreuve sportive, $m$ est le vainqueur. L'objectif $(\mu, m)$ est satisfait. \smallskip \\
\underline{Le participant qui perd l'épreuve sportive est $X$, différent de $M$ ou de $\mu$}. \\
On note $Y$ l'objectif de $X$. Comme $(X,Y) \in L$, alors $Y \neq \mu$. L'émission se déroule alors comme elle se déroulait avec $T$ quand $X$ perdait l'épreuve sportive, jusqu'à ce qu'un participant doive éliminer $\mu$. Une fois-ce dernier éliminé, comme tout participant différent de $M$ ou de $\mu$ a classé $\mu$ une position plus basse que $M$, alors $M$ n'est pas éliminé. $\mu$ élimine donc $M$. Ensuite, l'émission reprend comme dans $T$, car $\mu$ est éliminé. $(X,Y) \in L$, $T$ réalise $L$, donc $(X,Y)$ est satisfait par $T'$. \medskip \\
Tous les objectifs de $L'$ sont satisfaits, donc $T'$ réalise $L'$. $L'$ est bien réalisable. 
\end{demo}\medskip\\
Exemple : on prend 4 participants : $\A,\B,\C,\D$, avec la liste d'objectifs suivante : 
$$L = \{(\A,\B),(\B,\C),(\C,\A),(\D,\C)\}$$
On peut représenter cette liste par le graphe de la figure \ref{fig:L(en +1)}.  
\FloatBarrier
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=2]
    \node[Participantn] (Na) at (0,1){A};
    \node[Participantn] (Nb) at (1,1){B};
    \node[Participantn] (Nc) at (2,1){C};
    \node[Participantn] (Nd) at (2,0.3){D};
    \draw[FlecheA] (Na) -- (Nb);
    \draw[FlecheA] (Nb) -- (Nc);
    \draw[FlecheA] (Nc) to[out=180-45, in=45] (Na);
    \draw[FlecheA] (Nd) -- (Nc);
\end{tikzpicture}
    \caption{Représentation sous forme de graphe de la liste $L$.}
    \label{fig:L(en +1)}
\end{figure}
\FloatBarrier
Tous les objectifs de $L$ sont réalisés par le tableaux de préférence $T$ décrit par la figure \ref{tab-exemple-1-T}. 
\FloatBarrier
\begin{figure}[ht]
  \begin{center}
   \begin{tabular}{| l || c | c | c | c | }
    \hline
    Nom  & \A & \B & \C & \D \\\hline\hline
    Participant classé en position 0 & \B & \C & \A & \C\\\hline
    Participant classé en position 1 & \D & \A & \B & \A\\\hline
    Participant classé en position 2 & \C & \D & \D & \B\\\hline
   \end{tabular}
 \end{center}
  \caption{Un exemple de tableau de préférences avec $3$ participants.}
  \label{tab-exemple-1-T} % A changer
\end{figure}\FloatBarrier\smallskip~
\\On cherche maintenant un tableau pour la liste $L' = L \cup \{(\E, \B) \}$, représentée par le graphe de la figure \ref{fig:L'(+1)}.
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=2]
    \node[Participantn] (Na) at (0,1){A};
    \node[Participantn] (Nb) at (1,1){B};
    \node[Participantn] (Nc) at (2,1){C};
    \node[Participantn] (Nd) at (2,0.3){D};
    \node[Participantn] (Ne) at (1,0.3){E};
    \draw[+FlecheA] (Na) -- (Nb);
    \draw[FlecheA] (Nb) -- (Nc);
    \draw[FlecheA] (Nc) to[out=180-45, in=45] (Na);
    \draw[FlecheA] (Nd) -- (Nc);
    \draw[FlecheA] (Ne) -- (Nb);
\end{tikzpicture}
    \caption{Représentation sous forme de graphe de la liste $L'$. }
    \label{fig:L'(+1)}
\end{figure}

En prenant $\mu = \E$, $M = \A$, $m = \B$, et en suivant la méthode \ref{tab-exemple-1-T}, on obtient le tableau $T'$ de la figure \ref{fig:tab exemple+1+1}. \\
\FloatBarrier
\begin{figure}[ht]
\begin{center}
      \begin{tabular}{| c || c | c | c | c | c |}
    \hline
     Nom  & \A & \B & \C & \D & \E \\\hline\hline
     Participant classé en position 0 & \B & \C & \A & \C & \B\\\hline
     Participant classé en position 1 & \D & \A & \E & \A & \D \\\hline
     Participant classé en position 2 & \C & \E & \B & \E & \C \\\hline
     Participant classé en position 3 & \E & \D & \D & \B & \A \\\hline
   \end{tabular} \caption{Tableau de préférence $T'$ construit à partir de $T$ en suivant la méthode \ref{methode +1}} \label{fig:tab exemple+1+1}
   \end{center}
\end{figure}\FloatBarrier
Et ce tableau réalise bien $L'$. 
\medskip \\
Ce théorème permet de construire beaucoup de liste d'objectifs réalisable à partir de celle que l'on sait déjà réalisable. Le corollaire \ref{couronne} en est un exemple. 
\begin{corollaire} \label{couronne}
Une liste $L$ qui forme une couronne est réalisable.
\end{corollaire}
\begin{demo}
La liste contient donc un $k$-cycle. Procédons par disjonction des cas:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{$k > 2$} : On note $L_0$ la liste d'objectifs pour $k$ participants contenant un $k$-cycle. On a vu dans la proposition \ref{prop:n-cycle réalisable} que cette liste d'objectif est réalisable. On peut donc, d'après le théorème \ref{theo:+1} ajouter un participant qui pour objectif un participant du $k$-cycle, et la liste est réalisable. On peut répéter cette opération jusqu'à obtenir la couronne $L$, et à chaque fois les listes sont réalisables. 
    \item $k=2$ : pour $n=3$, une liste qui contient un $2$-cycle est également une liste qui favorise un participant. On a vu qu'une telle liste est réalisable, dans la proposition \ref{prop: favorise réalisable}. De la même manière que pour le cas $k>2$, on peut construire à partir de cette liste la couronne $L$. 
\end{enumerate}
\leavevmode\end{demo}
\subsection{Coloriage de graphes}
\begin{proposition}
    Il suffit que le graphe d'une liste d'objectif soit 2-coloriable pour que cette liste soit réalisable. 
\end{proposition}
\begin{demo}
On prend $\var{A}$ et $\var{B}$ deux couleurs qui permettent de colorier le graphe d'une liste $L$. On nomme $A$ et $B$ l'ensemble des participants coloriés avec la couleur $\var{A}$ et $\var{B}$. On numérote les participants de $A$ $a_0,a_1,...,a_\alpha$ et les participants de $B$ $b_0,b_1,...,b_\beta$. Comme le graphe est 2-coloriable, un participant de $A$ a forcément pour objectif un participant de $B$.
Pour construire son tableau de préférence $T$, Denis demande à :
\begin{outline}
    \1 $a_x$ de classer $a_{R_\alpha(x-1)}$ en position $n-2$ ;
    \1 $a_x$ de classer $b_{R_\beta(y-1)}$ en position $n-3$, où $b_y$ est l'objectif de $a_{R_\alpha{(x-1)}}$. 
\end{outline}
Et il procède de même pour les participants de $B$, en inversant $a$ et $b$. \smallskip\\
On peut montrer, de la même manière que pour les questions 2 et 3, que $T$ réalise $L$. Les participants appartenant à la couleur de $e_0$ s'éliminent d'abord, car ils forment un cycle, puis les participants de l'autre couleur, et il ne reste que l'obectif du perdant de l'épreuve sportive. 
\end{demo}
\begin{hypo}
    Il suffit que le graphe d'une liste d'objectif soit 3-coloriable pour que cette liste d'objectif soit réalisable. 
\end{hypo}
Nous avons trouvé une méthode pour les graphes tricoloriables, mais nous n'arrivons pas à l'expliquer assez clairement, ni à la démontrer. 
\end{document}
